% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=ALGO EXOS~,numdoc=01,mois=Septembre,titre={Instructions de base et types - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Instructions de base et types - Exercices}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Pour se tester (v1)}]
\begin{enumerate}
	\item Quelles sont les deux zones principales d'un environnement de développement intégré ?
	\item Dans quelle zone écrit-on ses programmes ?
	\item Dans quelle zone teste-on ses commande et interagit-on avec l'ordinateur ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Pour se tester (v2)}]
\begin{enumerate}
	\item À quoi sert une variable ?
	\item Comment affecter une valeur à une variable \calg{a} ?
	\item Comment afficher la valeur d'une variable \calg{a} ?
	\item Comment demander de saisir un nombre et stocker ce nombre dans une variable \calg{a} ?
	\item Quel est le symbole pour l'exposant (puissance) en \calgpython{} ?
	\item À quoi correspondent les opérations \cpy{//} et \cpy{\%} en \calgpython{} ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
On considère l'algorithme suivant :

\begin{PseudoCodeAlt}[6cm]{center}
A = 5
B = 2
C = A
A = A + 1
B = B + C
\end{PseudoCodeAlt}

Compléter le tableau ci-dessous avec les valeurs des variables \calg{A}, \calg{B} et \calg{C} après chacune des lignes (on notera \calg{NI} si la variable n'a pas été initialisée) :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.667\linewidth,colspec={Q[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},cells={font=\small\ttfamily},row{1}={lightgray}}
		Numéro de ligne & A & B & C \\
		1&&& \\
		2&&& \\
		3&&& \\
		4&&& \\
		5&&& \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Traduire en \calgpython{} puis tester l'algorithme suivant :

\begin{PseudoCodeAlt}[\linewidth]{center}
# Algorithme : Affichage de l'âge
annee ← 2023
Afficher : "Veuillez saisir votre année de naissance : "
Saisir : annee_naissance
Afficher : "Veuillez saisir 1 si votre anniversaire est déjà passé cette année et 0 sinon"
Saisir : anniversaire_deja_passe
age ← annee - annee_naissance - 1 + anniversaire_deja_passe
Afficher : "Vous avez : ", age , "ans !"
\end{PseudoCodeAlt}

\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Le programme \calgpython{} ci-dessous contient deux erreurs.

Le reproduire puis corriger les erreurs en testant autant que nécessaire.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
# Algo : présentation
nom = input("Veuillez saisir votre nom : ")
age = input("Veuillez saisir votre age : ")
print(f"Bonjour {nom}, dans 2 ans, vous aurez {age+5} ans.")
\end{CodePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Une épicerie vend de la farine à 2 euros le kilo, et des tablettes de chocolat à 2,5 euros.

Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande de saisir un nombre de kilos de farine ;
	\item demande de saisir un nombre de tablettes de chocolat ;
	\item affiche le prix à payer au total pour la farine et le chocolat.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Bob possède un certain nombre de billes. Il veut grouper ses billes dans des sacs, en mettant 17 billes par sac.

Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande de saisir un nombre de billes,
	\item affiche le nombre de sacs qui seront pleins,
	\item affiche le nombre de billes restantes.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Bob part en voyage aux États-Unis.

\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui demande de saisir une somme en euros, qui convertit cette somme en dollars (1 euro vaut environ \num{1,09} dollars), et qui affiche le résultat.
	\item Bob veut ramener des chapeaux de cowboy de son voyage. Il trouve des chapeaux à \num{3,99} dollars pièce.
	
	Compléter l'algorithme précédent en affichant combien de chapeaux pourront être achetés au maximum avec la somme saisie à la question a et combien il restera alors de dollars.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\medskip}]
Écrire un programme (en \calg{pseudo-code} ou en \calgpython{}) qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande (et effectue les saisies) à l'utilisateur le prix HT d’un article, le nombre d’articles et le taux de TVA ;
	\item calcule et affiche le prix total TTC correspondant.
\end{itemize}

\textit{Faire en sorte que des libellés apparaissent clairement.}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut={\smallskip}]
\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudo-code} un algorithme qui demande de saisir une somme en centimes, puis qui donne le nombre de pièces minimal de 2 centimes et 1 centime nécessaires pour payer cette somme.
	
	Par exemple si l'utilisateur saisit 17 centimes, l'ordinateur affichera : 8 pièces de 2 centimes et 1 pièce de 1 centime.
	\item Implémenter en \calgpython{} l'algorithme précédent, puis le modifier pour qu'il donne la décomposition de la somme en pièces de 1, 2, 5, 10, 20 et 50 centimes.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
%
%\begin{crappel}[Compteur=false]
%Pour visualiser l'évolution des variables d'un algorithme, on peut utiliser un \calg{tableau d'exécution} qui précise, à chaque étape, le contenu des différentes variables :
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.5\linewidth,colspec={Q[c,3cm]X[c]X[c]X[c]},cells={font=\small\ttfamily},row{1}={lightgray}}
%		Instructions & var1 & var2 & \dots \\
%		\dots &&& \\
%		\dots &&& \\
%		\dots &&& \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%\end{crappel}
%
%\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
%
%Pour les questions suivantes, faire le \calg{tableau d'exécution} puis vérifier à l'aide d'un programme \calgpython.
%
%\begin{enumerate}
%	\item Quelles sont les valeurs de A et de B après les \calg{affectations} suivantes :
%\begin{PseudoCodeAlt}[6cm]{center}
%A = 1
%B = A + 1
%A = B + 2
%B = A + 2
%A = B + 3
%B = A + 3
%\end{PseudoCodeAlt}
%	\item Quelles seront les valeurs des variables A, B et C après exécution des instructions suivantes ?
%\begin{PseudoCodeAlt}[6cm]{center}
%A = 5
%B = 3
%C = A+B
%A = 2
%C = B-A
%\end{PseudoCodeAlt}
%	\item Quelles seront les valeurs des variables A, B et C après exécution des instructions suivantes ?
%\begin{PseudoCodeAlt}[6cm]{center}
%A = 3
%B = 10
%A = A + B
%C = A + B
%B = C*2
%\end{PseudoCodeAlt}
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\begin{Exercice}
%\begin{enumerate}
%	\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Quelles seront les valeurs des variables A et B après exécution des instructions suivantes ?
%\begin{PseudoCodeAlt}[6cm]{center}
%A = 5
%B = 2
%A = B
%B = A
%Afficher (A,B) 
%\end{PseudoCodeAlt}
%		On pourra utiliser un \calg{tableau d'exécution} puis vérifier à l'aide d'un programme \calgpython.
%		\item Si l'on permute les lignes \texttt{3} et \texttt{4}, obtient-on le même résultat ?
%	\end{enumerate}
%	\item Les deux instructions successives \calg{A $\mathsf{\gets}$ B} puis \calg{B $\mathsf{\gets}$ A} permettent-elles d’échanger les deux valeurs de B et A ? 
%	\item Imaginer une série d'instructions qui échangent les valeurs de deux variables A et B de type quelconque déjà initialisées (on pourra penser à utiliser une \calg{variable tampon}).
%\end{enumerate}
%
%\begin{cpython}[Compteur=false]
%En \calgpython, on peut faire un \og échange \fg{} de variables en une seule étape, sans \calg{variable tampon} :
%
%\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
%a = 10 ; b = 5
%print(a,b)
%a,b = b,a
%print(a,b)
%\end{ConsolePiton}
%\end{cpython}
%\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
%\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
%%
%\begin{enumerate}
%	\item Saisir le nom et l'âge de l'utilisateur et afficher \og Bonjour \dots, tu as \dots{} ans. \fg{} en remplaçant les \dots par respectivement le nom et l'âge.
%	\item Saisir 3 valeurs, afficher leur moyenne.
%	\item Demander à l'utilisateur de saisir la longueur et la largeur d'un rectangle, afficher sa surface.
%	\item Écrire un programme qui demande un nombre à l’utilisateur, puis qui calcule et affiche le carré de ce nombre.
%	\item Écrire un programme qui demande à l'utilisation de saisir une phrase, puis qui affiche le nombre de caractères (y compris les espaces) de cette phrase.
%	\item Écrire un programme qui demande à l'utilisateur le prix HT d’un article, le nombre d’articles et le taux de TVA, effectue les saisies puis calcule et affiche le prix total TTC correspondant. \textit{Faire en sorte que des libellés apparaissent clairement.}
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
%Nous disposons d'un nombre illimité de pièces de 50, de 20, de 10, de 5, de 2 et 1 centimes d'euros. Nous souhaitons, étant donnée une somme S (en centimes), savoir avec quelles pièces la payer de sorte que le nombre de pièces utilisées soit minimal. 
%
%\smallskip
%
%Par exemple, la somme de 96 centimes d'euros se paie avec une pièce de 50, deux pièces de 20, une pièce de 5 et une pièce de 1.
%
%\smallskip
%
%Écrire un algorithme demandant à l'utilisateur de saisir une valeur positive ou nulle. Ensuite, afficher le détail des pièces à utiliser pour constituer la somme saisie avec un nombre minimal de pièces.
%\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
%On donne l'algorithme de calcul suivant : 
%\begin{PseudoCodeAlt}*[10cm]{center}
%Choisir un nombre entier n
%Lui soustraire 4
%Multiplier le résultat obtenu par le nombre n
%Ajouter 4 à ce produit
%Afficher le résultat
%\end{PseudoCodeAlt}
%\begin{enumerate}
%	\item À l'aide d'un \calg{tableau}, faire fonctionner cet algorithme pour les entiers $n$ compris entre 2 et 5.
%	\item Programmer l'algorithme en \calgpython. 
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}

\end{document}